<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>A Hugo website</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on A Hugo website</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    <lastBuildDate>Thu, 14 Sep 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>小论文悉要</title>
      <link>/2023/09/14/%E5%B0%8F%E8%AE%BA%E6%96%87%E6%82%89%E8%A6%81/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2023/09/14/%E5%B0%8F%E8%AE%BA%E6%96%87%E6%82%89%E8%A6%81/</guid>
      <description>注 论文繁长，本处但述大要，示其脉络，未能悉纳，可勿怪耶！
摘要 本研究提出了一种利用化学机器视觉预测藻类密度的新方法，该方法结合了后验光谱技术（PST）和卷积神经网络（CNN），以高效准确地获取藻类密度光谱信息。以铜绿假单胞菌为模型生物模拟富营养化，采用后光谱仪采集2500份样品的光谱图像，分析指示剂浓度的变化。研究了温度、盐度、pH和藻类细胞寿命等因素对光谱采集的影响。评估了模型对地下水、地表水和储层样本的预测性能。主要结论：采用Resnet-50、交叉验证和 \(L_2\) 正则化技术对深度学习模型参数进行优化，获取藻类密度光谱信息。研究发现，PST-CNN方法在不同盐度水样中的预测精度不同，其中地下水最高，其次是水库水和地表水。通过混合训练数据提高了高盐度样品的泛化能力和准确性。
1. 引言 本研究采用后置光谱仪联合神经网络技术，分析测定三类水体（水库水、地下水、地表水）中蓝藻的藻密度情况，并分析影响蓝藻测定的干扰因素。本法相较于传统检测方法（e.g. 血细胞计数法、流式细胞仪、荧光法和光密度法 etc.)可快速、高效检测蓝藻密度，并无需进行复杂前处理工作，唯一要求提供历史数据以作训练样本。研究思路如下图所示：
2. 材料与方法 研究采用自主搭建的后置光谱仪，内置3 W碘钨灯和0.25 W白色LED可发射380-780 nm的可见光，可见光经彩色滤光片而被分为多种色光，再经样品池吸收特定波长的光线，最后剩余光线被CCD相机捕获，形成特定数据光谱；此外，实验选取的浮游藻类为铜绿微囊藻FACHB-905，购自中国科学院水生生物研究所（中国武汉）。在八个500 mL玻璃瓶中配置培养基（引用）并覆盖封口膜密封，在121°C的温度下保持在垂直加热压力蒸汽灭菌器（高压灭菌器）中灭菌3 小时。灭菌溶液在超净工作台上冷却，然后加入10 mL完全生长的铜绿假枝杆菌。将培养瓶置于25°C的恒温培养箱中，在2700 - lx光强度的照明下，每个光照和黑暗循环的替代12小时；
训练所需标签（蓝藻浓度）由计算得来，所需蓝藻浓度分布如下图所示：
实验拍摄所得特异性光谱图片经纠正、剪裁、差值后，即为当前藻浓度对应光谱图，如下图所示。
当实验数据累积到一定数量后，采用ResNet-50模型进行训练；研究采用wolfram公司预先训练的分类网络，稍加改造，即可进行回归预测。进而模型评估方法采用均方根误差 (RMSE)，平均绝对误差 (MAE)，决定系数 (R²)，损失函数 (Loss)以及正则化与交叉验证等方法来评估模型的质量。涉及的公式如下：
$$ R^2 = \left( \frac{{\sum_{i=1}^{N} (x_i - \bar{x})(y_i - \bar{y})}}{{\sqrt{\sum_{i=1}^{N} (x_i - \bar{x})^2 \sum_{i=1}^{N} (y_i - \bar{y})^2}}} \right)^2 $$
$$ RMSE = \sqrt{\frac{{\sum_{i=1}^{N} (x_i - y_i)^2}}{N}} $$
$$ MAE = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} |x_i - y_i| $$
$$ L_2 = λ \sum_{j=1}^{p} w_j^2 + \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} L(y_i, f(x_i)) $$</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>随想篇</title>
      <link>/2023/06/25/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E7%AF%87/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Jun 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2023/06/25/%E9%9A%8F%E6%83%B3%E7%AF%87/</guid>
      <description>自序并第一 夫阴阳剖判，乾坤定位，坎离代而用事，圣人生矣。《雕龙·原道篇》云，&amp;ldquo;故形立则章成矣，声发则文生矣。夫以无识之物，郁然有彩，有心之器，其无文欤？&amp;ldquo;圣人以神道设教，而规范贻后；而后贤人大用其事，人道备焉。某今以区区之人，立此迩迩之言，非以求心无所属耶？
某前偶目顾亭林先生之《日知录》，乃至其人以此为见学问备长，数易其稿，至阎若璩先生考证，亦言无所撼也，故欲效前辈之法，留白于此，以为后来之鉴，或有揣昧，阡陌君子多多指点；
某人前多喜于朋友圈发喟，叹世事、学问、人情，而和者寡寡，更有以怪嗔之，厥心渐闭，遂不复斯事。今以此为所次，录日所思，聊以自娱；《中庸》言，&amp;ldquo;故君子居易以俟命，小人行险以徼幸。&amp;quot;，区区之人，曷敢朋侪君子，尽日知日行矣。
睡前有思，略张之。自来自然科学发展，均踵前辈成就而发轫，是以百尺竿头，卓然再进，纵使如牛顿，图灵，香农开一派之流气，而后辈亦高其上，上下分矣。何以独中国文化殊异群侪，前辈大圣立法万代，虽千百年后辈皓首穷经，亦难易其一字，而遑论高其上，位其右也。埒如《内经》，《说文》，《本经》，《雕龙》，《伤寒》，《金匱》，《尔雅》，《八十一难》，咸乃先汉六朝古人所为，后人欲尽穷其文尚且不能，无论于破其謎劣。戴天为人，何以中西之别巨如之甚乎？
论学第二 某髫年学业承自里中义务小学，卑鄙之人，无知文化，仅以教本为训，故无知于种种国学，都不过人云亦云耳。逮至舞勺，稍识文学，后历稔久熏，于无意中闯入小学，遂于斯留心，修习声音、训诂并带文字。虽为理科学生，而小学在在未弃；逮及切近，莽悟学问之端，俱在《说文》，故重拾旧训，以期得叔重牙齿。更于是有明，前数年语文教化，均以习常为要，务在以文为笔，抒匈而矣，而不知中华文字博大精深，是行实为万端之一发，譬如郑人买椟还珠，失其精也。倘某有缘施为，则当以《龙文》治字，以《说文句读》发明六书之旨，以《古文观止》炼其文法，如此则古文不为艰矣，至如十三经、诸子尔尔，亦能以理得寻出路，而毋庸求诸吾人之全译文笔，而仰人鼻息矣。庶几自可明吾国数千年之魅力，而不落常人之窠臼矣。
叹世第三 近日览及饮冰室先生之《清代学术概论》、《李鸿章传》，咸皆二读之书，然重读之下，三为其辞理所折，慨叹天下之枭雄、大师皆鲜活人物，此等绝顶人物于何境何时俱可造一大局面，而非庶众之所识，人云亦云可得之耳。昔者鲁迅以&amp;rdquo; 秩秩斯干，幽幽南山&amp;quot;以喻刻板无知，而今我人久陷桎梏，以今日之是而非昔年之非，悲夫！殊不知今是之是亦后非之非，耻前人所为而不知何为可为，何为至为，为与不为，诚可叹也。今录其句摘以证是语。
&amp;ldquo;天下惟庸人无咎无誉。举天下人而恶之，斯可谓非常之奸雄矣乎？举天下人而誉之，斯可谓非常之豪杰矣乎？虽然，天下人云者，常人居其千百，而非常人不得其一。以常人而论非常人，乌见其可。故誉满天下，未必不为乡愿；谤满天下，未必不为伟人。语曰：&amp;ldquo;盖棺论定。&amp;ldquo;吾见有盖棺后数十年数百年而论犹未定者矣。各是其所是，非其所非，论人者将乌从而鉴之。曰：有人于此，誉之者千万，而毁之者亦千万；誉之者达其极点，毁之者亦达其极点；今之所毁，适足与前之所誉相消；他之所誉，亦足与此之所毁相偿。若此者何如人乎？曰是可谓非常人矣！其为非常之奸雄，与为非常之豪杰，姑勿论，而要之，其位置行事必非可以寻常庸人之眼之舌所得烛照而雌黄之者也。&amp;rdquo;
抄录一则 正统派之学风，其特色可指者略如下：
凡立一义，必凭证据。无证据而以臆度者，在所必摈。
选择证据，以古为尚。以汉唐证据难宋明，不以宋明证据难汉唐；据汉魏可以难唐，据汉可以难魏晋，据先秦西汉可以难东汉。以经证经，可以难一切传记。
孤证不为定说。其无反证者姑存之，得有续证则渐信之，遇有力之反证则弃之。
隐匿证据或曲解证据，皆认为不德。
最喜罗列事项之同类者，为比较的研究，而求得其公则。
凡采用旧说，必明引之，剿说认为大不德。
所见不合，则相辩诘，虽弟子驳难本师，亦所不避，受之者从不以为忤
辩诘以本问题为范围，词旨务笃实温厚。虽不肯枉自己意见，同时仍尊重别人意见。有盛气凌轹，或支离牵涉，或影射讥笑者，认为不德。九、喜专治一业，为&amp;quot;窄而深&amp;quot;的研究。
文体贵朴实简絜，最忌&amp;quot;言有枝叶&amp;rdquo;。
案：是语为任公先生束乾嘉一派学风语，虽为三百年之旧事，然理之至，今犹可法也。
偶言第五 噫，前途幽冥坎坷，而所为亦难持之。某前言欲七日而自省，迄今逾八日矣，而此间幽幽惑惑，或间之、或续之、或采之、或毁之，心思万横不能一也，更因切近相与孙萌迪而心起不君之念。言行之间，故作亲近以示有所，后因伊言不若前之亲切可昵，某心田大坏而叫苦连天。前后此等，倏忽间，落入囹圄陷阱而不知。悲夫！流浪爱河，功业无取，切切遭光阴流逝，心血损耗，何人替之，何人怜之。然则祖师垂怜，使某一念澄明， 迷途知返，祸不蔓矣。在某而言，某自命以君子为范，今则行小人之苟且，是&amp;quot;伪君子&amp;quot;之实也，纵有今日之好，他日亦必倾之， 故当为者，以好友之心对孙，杀不争之邪念，还苍天清净之气。某思，前数坏此，皆因某行念不正，以旁门为捷径，故终之以败，今若前行，亦必败之，故于理于行皆当完复大道。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About</title>
      <link>/about/</link>
      <pubDate>Thu, 05 May 2016 21:48:51 -0700</pubDate>
      
      <guid>/about/</guid>
      <description>This is a &amp;ldquo;hello world&amp;rdquo; example website for the blogdown package. The theme was forked from @jrutheiser/hugo-lithium-theme and modified by Yihui Xie.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
